[大換血] 中共稅務補貼 留大灣區港人 「二五仔」勢減 變相打擊創科

【本報訊】大灣區大談「9+2」融合，但灣區內人才競爭激烈，中央出招挽留在內地工作的港人。中國財政部日前宣佈，若高端及緊缺人才到內地工作，可獲國家補貼內地與香港的稅率差額。換言之港人用香港稅額向廣東省交稅，餘額由中央補貼；若年薪120萬元的港人赴內地工作超過183天，中央料補貼15.4萬元個人稅。有資訊科技界專家指，此後行內所謂「二五仔（周五起返港、周二重回崗位）」會大減，料中央補貼政策將再次打擊香港的創科能力。
記者：黎仕南

中國財政部及國家稅務局日前推出粵港澳大灣區個人所得稅優惠政策，有關方面昨作出進一步說明，指「對大灣區工作的境外（含港澳台）高端人才和緊缺人才，按內地與香港個人所得稅稅負差額給予補貼，並對補貼免徵個人所得稅」，務求吸引更多高端人才和緊缺人才到大灣區工作。

現時內地稅率遠比香港高，若以月薪4.3萬元人民幣（約5萬港元）高端人才計算，內地稅率約30%，七除八扣之下，一年要向中央繳交83,077元人民幣（約97,104港元）稅款；相反若月薪5萬元的人士，根據2019/20年度財政預算案建議計算，一年要繳交稅項41,560元。

在大灣區的新稅制之下，中央補貼差額，在內地工作的高端及緊缺的港人人才，可獲中央一年55,544元的稅務補貼。
月薪10萬 每年獲15萬補貼
若人工越高，中央補貼越多，以月薪10萬元的單身港人計算，若赴內地工作，稅率更高達40%，計算後可以獲得中央一年補貼超過15萬元。財政部昨表示，政策使「在大灣區工作的境外人才實際的稅負水準明顯降低，對於大灣區廣聚英才將起到積極的引導和推動作用」。至於所謂「人才」的定義，財政部表示中國並無對「人才」的標準，認可辦法須由廣東省及深圳市規定及執行，務求優惠政策迎合地方實際需求。

另財政部亦列出，包括港澳台在內的境外人士在六年內每年住滿183天，而且沒有任何一年單次離境超過30天，必須要向中國政府繳納境內及境外所得的稅項。若六年內每年未住滿183天，則可以豁免在中國徵稅。若該人沒有固定住所，就只要在中國境內逗留滿24小時，便計入居住天數；在中國境內逗留不足24小時，則不計入中國境內居住天數。新規定由2019年1月1日開始計算。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑向《蘋果》表示，以往不少港人計盡在內地工作日子，成為行內所謂「二五仔」，務求不用繳交內地超高稅率。他指出，現時中央補貼內地與香港稅款差額，他相信在內地工作的高端港人人才再無後顧之憂，更願意逗留在內地工作；相反，中央補貼政策將再次打擊香港的創科能力。

遲下深圳人工高過香港

(其實而家都接近 請支那人要包五險一金)

倒番轉要sz 打擊香港來ge 外勞

班港豬上去做野就兩邊稅都唔洗交
支那寶出糧 無證無據 老強都慳番

仲遲下，it已經高過

華為fg 20k 有花紅有福利

人地係勁人讀IT
唯一輸俾港豬係職業操守唔得
同埋叻果班打幾年工就會諗出去做老細
唔似港豬咁恨幫人打工

香港班籮底橙 同 I大 IT 邊夠人鬥

華為大陸最top 都係得20K咋？
我仲以為有五六萬拍得住Google

大陸top 拍得住 香港average
咁都有得吹奏？

當然 都仲要睇下之後的career path

支那政策日日唔同，隔兩年人才脫晒節用完即棄

大陸top，咪玩，我講緊band 1大學average 畢業生個價

大陸top邊會係大陸，出哂美讀pg啦

可能係好事黎，個啲偽香港人（大陸人揸香港身份證）會情願番大陸做，反正佢地好多其實都係住深圳

你知道得太多了

同埋人地呢個人工輕鬆買樓，香港住劏房咋

大城市咪一樣咁貴，fg 20k啲城市都唔方便得去邊，不過呎價低少少咁解

呎價低不止，但人均面積大好多
內地用平方米計

人地唔係要你的人才呀，
回歸後叫董建華打殘晒你地的科技行業，
只攪炒賣，知你地香港無人才啦！
目標係招攬美國的人才呀！成班傻仔！
以為想招你，真係天真！
美國先有新科技啦！

成班傻仔！

然後再改例追溯期

從企業睇，華為已經係頂尖企業，得2萬
從院校睇，清華畢業平均都係10000高d

深圳中心區呎價貴極都係6千，香港市區無2w一呎唔洗諗

華為呢d咁中國數一數二既公司先20k
其他公司頂盡都係7k
一個做左廿年既廣州經理都係十幾k

點解會咁少呢
因為中國人太賤
一年既高考生都多過香港人口
點會唔賤

資源就得咁多，有人富可敵國，就一定有人賤過地底泥
如果大家都咁有錢，只有一個可能，就係中國連d錢都係假

仲有租金低

其實真係唔知點解可以吹到咁大
真係咁高人工咁缺人才一早發大哂啲請人廣告啦

上過大陸都知
除咗10大企業high grade拍得住香港之外
(亦都會去香港d大學落場請人)
其實其他都只係幾k人工

香港企唔穩要上去大陸嘅人
會唔會做到high grade呀
香港做保安齋坐都十幾k啦

講真我出街唔會阻止人地吹水
等00後堆雙非聽到頭頭是道返去擁抱大陸

香港好既學校都係用英文教，咪賺香港人既人工
野雞學校咪用蝗語教，咪去擁抱大劣乞大劣人既人工囉

講真真係利好消息黎
雙非返大陸

你世代香港人撚會返大陸打工咩
柒婆個仔咁做人質就話je

6千？ 6萬都黎啦 呢位師兄幾耐冇留意過大陸啲樓價

師兄，人地6萬係平方米

你on9,支那賣樓係用平方米呀

唔應該叫補貼，叫退稅就啱